### 巴巴罗萨的归来（8）

#### Thuringia 图林根

巴巴罗萨还获得了萨勒河以西，图林根北部的广阔领地：包括阿尔施泰特（Allstedt）、瓦尔豪森（Wallhausen）、蒂莱达（Tilleda）、诺德豪森（Nordhausen）和米尔豪森（Mühlhausen）的宫殿群。许多官员在这些宫殿和城堡里工作。图林根的另外两个主要领主都是巴巴罗萨的姻亲，路易二世侯爵（Landgrave Louis II of Thuringia）是巴巴罗萨的内兄弟（1172年之后继承他爵位的便是巴巴罗萨的外甥路易三世了），还有美因茨大主教，后者也是埃尔福特的领主。康拉德三世在1147年采取了一项重要措施，将新建的熙笃会伊希特尔斯豪森（Ichtershausen）修道院置于帝国的管辖之下，以确保帝国在图林根地区的地位，该修道院位于从维尔茨堡通往埃尔福特的路上，由格伦巴赫的马克瓦特二世（Markwart II of Grumbach）及其母亲建立。（马克瓦特也是已知的在巴巴罗萨于法兰克福当选后陪同他一起前往亚琛参加1152年加冕仪式的人中，唯一一个非伯爵或公爵级别的贵族；他的儿子马克瓦特三世在12世纪60年代担任了帝国在米兰派遣的执政官）。就像施瓦本的普富伦多夫伯爵鲁道夫一样，这两位马克瓦特的领地都确保了一条对巴巴罗萨而言十分具有战略意义的路线。

1168年，当路易陪同巴巴罗萨处理帝国事务时，他的妻子尤塔（Jutta/Judith）开始在埃尔福特北部的魏森塞（Weissensee）修建一座城堡。拜希林根伯爵腓特烈（Count Frederick of Beichlingen）向皇帝抱怨说这是他的领地。路易公爵表面上在她哥哥（即巴巴罗萨）的要求下公开命令尤塔停止修建，但暗地里又让她继续建造。由于魏森塞位于从维尔茨堡出发道路的北边，把守着通往图林根北部的帝国领地的交通要道，巴巴罗萨在那个地区的凯夫豪泽（Kyffhäuser）也修建了一座要塞，就位于蒂莱达宫殿的上方，因此路易与尤塔夫妻俩很可能是得到了皇帝的纵容。记录这一事件的编年史学家还记载道，1172年巴巴罗萨在第二次波兰战役结束后，与他的妹妹尤塔还有外甥，图林根的路易三世共度了数日，因为他与他们感情深厚。由此看来，家庭与个人联系十分重要。

巴巴罗萨与另一位图林根地区的重要领主，美因茨大主教的关系是十分矛盾的。一方面大主教，特别是布赫的克里斯蒂安对帝国政策的实施至关重要；另一方面，一个软弱的或者在其他地方忙得不可开交的大主教，会使得巴巴罗萨更加容易地巩固他在图林根和维特劳（Wetterau）地区的权力。矛盾的是，克里斯蒂安因为在意大利为巴巴罗萨提供了大量的军事和外交服务，严重地影响了大主教区的财政状况，从而使皇帝名正言顺地借着美因茨大主教区的名义进行扩张。一位匿名的熙笃会修道院院长自称“一个狂热的上帝追随者”，他指责克里斯蒂安的行为更像马尔斯而不是圣马丁（美因茨的主保圣人），因为大主教区在12世纪70年代财政状况欠佳，且神职人员里腐败横行。维特尔斯巴赫的康拉德承认他对克里斯蒂安在1177年还被允许保留其大主教的职位感到不满，他在1189或1190年对克里斯蒂安转让给巴巴罗萨及诸多贵族与官员的一大串财产和特权进行了编目，这些财产和特权主要是为了资助巴巴罗萨的军事行动，在克里斯蒂安死后，康拉德于1183年继任美因茨大主教后重新收回了这些权利。在康拉德成为大主教后的第一年，整个主教区的收入在美因茨地区只有45先令（shilling），在图林根地区只有7镑。

#### The Wetterau 维特劳

维特劳是莱茵河右岸两条支流——兰河（Lahn）与美因河之间的地区，包括法兰克福、盖尔恩豪森（Gelnhausen）、弗里德贝格（Friedberg）和韦茨拉尔（Wetzlar）等城市。法兰克福的宫殿建筑群，包括圣巴托洛缪学院教堂，都可以追溯到加洛林王朝时期，这里也是巴巴罗萨当选国王的地点。12世纪60年代法兰克福的皇家铸币厂开始投入使用，但目前还没有证据表明皇帝亲自参与了该城市的发展。事实上巴巴罗萨在位期间曾10次造访法兰克福，但在1174年后就再也没来过了。相反，在1170至1188年间，他7次造访盖尔恩豪森。

大主教康拉德在1189或1190年抱怨道，之前的美因茨大主教克里斯蒂安让渡了盖尔恩豪森一半的城堡及周边富庶地区，但是与克里斯蒂安交出去的其他东西不同，美因茨之后再也没能够重新获得该城堡。1170年，巴巴罗萨在他已知的第一次造访盖尔恩豪森期间，表示他在城堡旁建立了一个新的定居点。学者们利用书面和考古证据对这座城堡，或至少是这个地点是否与巴巴罗萨在美因河支流金齐希河（Kinzig）的一个岛上是同一个，持不同意见。金齐希河是美因河的一条支流，最远可以航行到盖尔恩豪森。（从法兰克福沿美因河而上的商品都必须在盖尔恩豪森卸货，然后再从陆路运到富尔达，从那里再通过富尔达峡口运往威悉河的上游。）这座城堡可能位于新的定居点内，该定居点形成于金齐希河的右岸而并非在岛上；但到了1180年4月，宫殿的建造工程肯定已经有了足够的进展，当时大主教菲利普和阿斯卡尼家族的人在盖尔恩豪森召开了关于如何划分萨克森地区的会议，很可能是在宫殿而并非是在城堡。

巴巴罗萨在1170年逗留在盖尔恩豪森期间采取了一些措施，使得当地居民得以有能力在十年后提供这样一个大型的集会。他宣布定居在盖尔恩豪森的商人前往帝国的任何地方都无需支付通行费——其他被授予这一宝贵特权的城市只有亚琛、阿格诺、蒙扎、罗马、比萨和威尼斯。此外，受其管辖区域的居民的继承人——包括儿子、女儿、妻子和近亲——可以自由地继承他们在定居点的房屋和其他财产。居民也可以选择将他们的房屋和其他不动产卖给他们的同胞。这些原住民受皇帝和他的执政官（villicus）专门管辖。巴巴罗萨随后命令他在整个帝国境内的臣民，无论他们在哪里活动，都不得对盖尔恩豪森的商人征收任何费用。为了消除他们对于这种免税政策的任何怀疑，他下令起草正式的特许状并盖上自己的印章来达到这一效果。我们似乎很难想象会有独立的商人携带这份文件的副本，但如果他们真的这么做了，就说明这一时期的德意志对文字的使用远远超过了人们的想象。

1180年4月，当巴巴罗萨在盖尔恩豪森的时候，他确认他在兰河畔的韦茨拉尔的镇民只欠他们的领主——圣玛丽教堂年租金4便士（pennies），除此之外便不再有任何额外的税收了。他们的继承人或任何购买他们地产的人在一次性支付12便士的费用之后，就能以相同的条件合法拥有这些地产。此外，皇帝还授予这些公民们与在法兰克福的公民们一样的权力和自由，以进行商业毛利。（巴巴罗萨可能已经在先前确认了法兰克福在这方面的特权。）维特劳的第四个城市弗里德贝格发展的就比较晚了。

巴巴罗萨在1152年登基的时候只拥有阿尔萨斯，但到了其统治末期，尤其是1167年后，他在德意志地区获得了大量的领地，从西南部的阿尔萨斯、施瓦本通过美因河谷延伸到埃格兰德、图林根北部，以及东部萨勒河和易北河之间的地区。他对这些领地的收购展现了相当的战略意识。普富伦多夫的鲁道夫和韦尔夫六世的领地确保了霍亨斯陶芬家族在多瑙河以北的领地能够与米兰直接相连。一旦巴巴罗萨和他的儿子们实际占有了苏尔茨巴赫家族在班贝格的领地，就能将纽伦堡周围的帝国领地与埃格兰德、普莱森兰和沃特格兰连接起来，从而控制从奥格斯堡通往布伦纳山口的路线，并且还保障了通往卡林西亚和施蒂利亚的通道。维特劳的发展，尤其是盖尔恩豪森的，打开了莱茵河中游区域与图林根还有萨克森之间的道路。巴巴罗萨的军队在1167-1168年受到了打击，但他却巧妙地将其利用，扩大了帝国和霍亨斯陶芬家族的优势。​​​​
